\pagestyle{empty}
\cleardoublepage
\pagestyle{fancy}
\chapter{Modelagem}\label{cap2}

\section{Introdução}\label{cap2:intro}

O primeiro passo do projeto foi escolher o modelo a ser implementado.
Foi necessário encontrar uma técnica computacional que permitisse
simular explicitamente cada individuo de uma população com alelos de efeitos
contínuos em caracteres morfológicos.
Esses caracteres seriam então apresentados à seleção natural.
As populações são diploides, hermafroditas e se reproduzem sexuadamente,
com gerações discretas e tamanho populacional fixo.
Existem algumas possibilidades de como implementar as mutações e
a transição de efeitos genéticos para caracteres fenotípicos, que serão
apresentadas a seguir.

\section{Modelos}\label{cap2:mem}

\subsection{Modelo com Matriz $\mathbf{M}$}\label{cap2:mem:ModelM}

O modelo usado em \cite{Jones2003, Jones2004, Jones2007} se baseia em um
conjunto de loci pleiotrópicos.
Nesse sistema, todos os loci afetam todos os caracteres.
Num sistema com $p$ caracteres, podemos pensar em cada um $m$ loci
diploides abrigando dois alelos, representados por vetores em
$\mathbb{R}^p$.
O conjunto de todos os alelos $\mathbf{x}^i$ em um indivíduo seria
escrito como:

\begin{equation}
\mathbf{x}^i = ( \mathbf{x}^i_1, \mathbf{x}^i_2,\ldots, \mathbf{x}^i_p), i \in \{1,\ldots, 2m\}, \mathbf{x}^i \in \mathbb{R}^p
\end{equation}

Onde cada um dos $\mathbf{x}^i_j$ com $j \in \{1,\ldots, p\}$ é um número real
representando o efeito aditivo do alelo $i$ no caráter $j$.
Para gerar a próxima geração, sorteamos um $\mathbf{x}^i$ a cada dois,
sequencialmente, representando a formação de gametas nos indivíduos.
Ou seja, para o locus $k$, do par $(\mathbf{x}^{k},\mathbf{x}^{k+1})$,
apenas um deles será passado para a próxima geração.

Cada um dos $p$ caracteres é formado pela soma dos efeitos aditivos de
cada um dos $2m$ alelos agindo sobre esse caráter, além de um efeito
ambiental $e$, com distribuição normal e média zero ($N(0,V_e)$).
Um caráter $\mathbf{z}_j$ é dado
por:

\begin{equation}
    \mathbf{z}_j = \sum_{i=1}^{2m} \mathbf{x}^i_j + e, \mathbf{z}_j \in \mathbb{R}, e \sim N(0, V_e)
\end{equation}

A seleção nesse modelo é gaussiana.
Logo, a aptidão do indivíduo com fenótipo $\mathbf{z}$ é dada por:

\begin{equation}
W(\mathbf{z}) = exp \left[-\frac{1}{2} ((\mathbf{z}-\theta)^T \pmb{\omega}^{-1} (\mathbf{z}-\theta))\right] 
\label{selecao}
\end{equation}

Onde $\pmb{\omega}$ representa a matriz de covariação da superfície de seleção
gaussiana e $\theta$ o pico adaptativo, ou seja, o fenótipo com maior
aptidão.
Alterando $\theta$ podemos impor regimes de seleção direcional.
A cada geração a função $W(\mathbf{z})$ representa a probabilidade de reprodução
de um indivíduo com fenótipo $\mathbf{z}$.
Quanto maior $W(\mathbf{z})$ em relação aos outros indivíduos, mais descendentes
o indivíduo com fenótipo $\mathbf{z}$ terá na próxima geração.
A seleção estabilizadora é controlada pela matriz $\pmb{\omega}$, e
pode ser de dois tipos: correlacionada e não correlacionada.
A seleção estabilizadora mais simples, não correlacionada, é codificada
em uma matriz $\pmb{\omega}$ diagonal e não influencia a correlação entre os
caracteres, apenas sua média e variância.
Já a seleção estabilizadora correlacionada é dada por uma matriz
$\pmb{\omega}$ com valores não nulos fora da diagonal e afeta a correlação
entre os caracteres.

As mutações nesse modelo são gaussianas e afetam um alelo por vez.
A frequência com que acontecem mutações é dada por uma probabilidade de
mutação por locus por geração, definida {\it a priori}.
O valor de um alelo $\mathbf{x}^i$ é alterado por uma variação $ \delta \mathbf{x}$.
Após a mutação, $\mathbf{x}^i$ assume um certo valor $\mathbf{x}'^i$:

\begin{equation}
\mathbf{x}'^i = \mathbf{x}^i + \delta \mathbf{x} = ( \mathbf{x}^i_1 + \delta \mathbf{x}_1, \mathbf{x}^i_2 + \delta \mathbf{x}_2,\ldots, \mathbf{x}^i_p + \delta \mathbf{x}_p)
\end{equation}

O valor de $\delta \mathbf{x}$ é tomado de uma distribuição gaussiana com média
zero e matriz de covariância $\mathbf{M}$ ($N(0, \mathbf{M})$), chamada matriz mutacional:

\begin{equation}
    \delta \mathbf{x} \sim N(0, \mathbf{M}) = exp \left[-\frac{1}{2} (\delta \mathbf{x}^T \mathbf{M}^{-1} \delta \mathbf{x})\right] , \delta \mathbf{x} \in \mathbb{R}^p
\end{equation}

A matriz $\mathbf{M}$ resume todo o conjunto de interações pleiotrópicas
e epistáticas em cada individuo, definindo como os efeitos de cada alelo
se correlacionam no que diz respeito aos diferentes caracteres
fenotípicos.
A diagonal da matriz $\mathbf{M}$, ou seja, as variâncias mutacionais, que
definem a escala dos efeitos mutacionais, é definida {\it a priori}.
Já os valores fora da diagonal, as covariâncias mutacionais, podem ser
definidas a priori \citep{Jones2003, Jones2004} ou podem ser definidas
por um segundo conjunto de loci com seus próprios efeitos 
aditivos \citep{Jones2007}.
Uma matriz mutacional variável permite explorar como mudanças nos
efeitos pleiotrópicos se comportam em diferentes condições.

A matriz mutacional é controlada por um conjunto de loci
mutacionais diploides, com alelos $\mu^{ij}_k$ (com $k \in \{1,\ldots,2m_\mu\}$),
que codificam valores de correlações mutacionais $r_\mu^{ij}$, que por
sua vez são usados para gerar os valores das covariâncias entre os
caracteres $i$ e $j$ na matriz $\mathbf{M}$:

\begin{equation}
    \mathbf{M}_{ij} = r_\mu^{ij} \sqrt {\mathbf{M}_{ii}\mathbf{M}_{jj}}
\end{equation}

Com

\begin{equation}
r_\mu^{ij} = \Phi \left(\sum_{k=1}^{2m_\mu} \mu^{ij}_k\right)
\end{equation}

Como todos os $r_\mu^{ij}$ são correlações, o valor deles deve ir de
$-1$ a $1$.
A função $\Phi$ faz esse papel, levando a soma de valores
aditivos dos $\mu^{ij}_k$ de valores reais a valores entre $-1$ e $1$.
A escolha da função $\Phi$ é arbitrária.
Um exemplo de função $\Phi$ \citep[usado em][]{Jones2007} é:

\begin{equation}
\Phi (x) = \frac{2e^{2x}}{1+e^{2x}} - 1
\end{equation}
% phi = plot ((2*exp(2*x))/(1 + exp(2*x))) 1

Essa função garante que os valores de $r_\mu^{ij}$ permaneçam em
intervalos possíveis para valores de correlação.

Quando temos apenas dois caracteres, a correção dada pela função $\Phi$ é
suficiente para garantir que a matriz $\mathbf{M}$ seja bem definida.
Porém, quando vamos tratar de sistemas com mais caracteres precisamos
tomar cuidados adicionais.
Isso se deve ao fato da matriz $\mathbf{M}$ ser uma matriz de covariância, e
portanto necessariamente positiva definida \citep{Anderson1984}.
Existem várias condições equivalentes para garantir que uma matriz seja
positiva definida, por exemplo ter todos os autovalores estritamente
positivos ou a existência da sua descomposição de Cholesky\footnote{A
decomposição de Cholesky de uma matriz positiva definida simétrica
$\mathbf{C}$ é dada por $\mathbf{C}=\mathbf{LL}^*$, onde $\mathbf{L}$ é uma matriz triangular inferior e o asterisco
representa a transposição complexa conjugada.}.
Na extensão para mais de dois caracteres, nós optamos por verificar se a
matriz $\mathbf{M}$ é positiva definida aplicando a decomposição de Cholesky:
caso a decomposição exista, ela pode ser usada para gerar os valores
de $\delta \mathbf{x}$ de forma eficiente; caso a decomposição não exista, um
procedimento de extensão \citep{Marroig2012} é realizado,
substituindo todos os autovalores não positivos pelo último positivo.
Esse procedimento garante uma matriz ainda próxima à matriz $\mathbf{M}$
original, mas positiva definida.
A escolha desse procedimento é relativamente arbitrária e pode ser
modificada em simulações futuras.

\subsection{Modelo com Matriz $\mathbf{B}$}\label{cap2:mem:ModelB}

Além de testar o uso do modelo utilizando a matriz $\mathbf{M}$ para mais de dois
caracteres, nós optamos por criar também um modelo próprio, inspirado pela
descrição feita em \cite{Wagner1984}.
O modelo descrido por Wagner também faz uso do valor dos efeitos
alélicos.
Novamente temos $p$ caracteres sendo controlados por $m$ loci diploides.
Cada indivíduo possui um conjunto de alelos $\mathbf{y}$ da forma:

\begin{equation}
    \mathbf{y} = (y_1, y_2, \ldots, y_{2m})
\end{equation}

Cada posição $y_i$ representa algum produto gênico do alelo no
locus $i$, com efeito fisiológico relevante para as características
fenotípicas em questão.
Para a formação da próxima geração, novamente sorteamos um alelo de cada
dois, sequencialmente, formando gametas haploides.

A transição de um conjunto de efeitos fisiológicos dos $2m$ alelos
$\mathbf{y}$ para o efeito genético $\mathbf{x} \in \mathbb{R}^p$  no
fenótipo do indivíduo é feita via uma função ontogenética $f$

\begin{equation}
    \mathbf{x} = f(\mathbf{y}), f:\mathbb{R}^{2m} \rightarrow \mathbb{R}^{p}
\end{equation}

A função ontogenética resume todas as interações pleiotrópicas e
epistáticas entre os produtos gênicos, e pode ser altamente não linear e complexa.
Supondo que $f$ seja diferenciável, podemos aproximá-la por uma série de
Taylor:

\begin{equation}
\mathbf{x} = f(\mathbf{y}) = f(0) + D[f(0)]\mathbf{y}  + \frac{1}{2!} \mathbf{y}^T D^2 [f(0)] \mathbf{y} + \ldots
\end{equation}

Tomando $f(0) = 0$ e mantendo apenas o termo linear, podemos considerar
a aproximação linear da função $f$ como:

\begin{equation}
    \mathbf{x} = f(\mathbf{y}) = D[f(0)]\mathbf{y} = \mathbf{B}\mathbf{y}
\end{equation}

Onde $\mathbf{B}$ é definida como uma ``matriz ontogenética'', que descreve de
forma simplificada como os efeitos genéticos são convertidos em 
valores aditivos, resumindo, de forma linear, todos os efeitos pleiotrópicos e
epistáticos entre os alelos.
Essa aproximação é equivalente a supor que toda a variância genética é aditiva \citep{Wagner1989}.
Como no modelo anterior, acrescentamos também um valor de ruido
ambiental $\mathbf{e}$, com distribuição multivariada normal e média zero.
O indivíduo com alelos $\mathbf{y}$ e matriz ontogenética $\mathbf{B}$
tem o seu fenótipo $\mathbf{z}$ dado por:

\begin{equation}
    \mathbf{z} = \mathbf{x} + \mathbf{e} = \mathbf{By} + \mathbf{e}
\label{matrizB}
\end{equation}

A princípio as entradas da matriz $\mathbf{B}$ poderiam tomar qualquer
valor real, porém, como uma simplificação adicional, nós optamos por
simular a matriz $\mathbf{B}$ como sendo apenas uma matriz de
influência, ou seja, no nosso modelo ela codifica se um determinado loci
tem seu valor genético adicionado ao valor aditivo de um caráter ou não.
Dessa forma, as entradas da matriz $\mathbf{B}$ no nosso modelo podem
tomar os valores $0$ ou $1$.
Caso $\mathbf{B}_{ij} = 1$ o caráter $\mathbf{z}_j$ tem seu valor
aditivo incrementado por $\mathbf{y}_i$ (que pode ser positivo ou
negativo), caso contrário ($\mathbf{B}_{ij} = 0$) não.

A razão entre a dimensão de loci $m$ e o número de caracteres $p$ é
relevante , pois ela define a grosso modo a quantidade
de recombinação presente no modelo \citep{Wagner1984}.
Quando maior for a razão $m/p$, mais recombinação teremos, pois cada um
dos $2m$ alelos é herdado de forma independente.
Quando mais loci tivermos no modelo, mais unidades recombinantes
independentes, afetando potencialmente todos os caracteres, estarão
segregando na população.
Nesse sentido, os loci podem também ser interpretados como conjuntos de
muitos genes, formando cromossomos, que afetam vários caracteres e são
herdados independentemente.

Mutações são consideravelmente mais simples que no caso da matriz
$\mathbf{M}$, porém são divididas em duas classes: as genéticas e as
ontogenéticas.
As genéticas afetam o valor de cada $\mathbf{y}_i$ individualmente, e
possuem uma taxa de mutação $\mu$ por geração por locus definida {\it a
priori}.
Uma mutação no locus $i$ altera o valor de $\mathbf{y}_i$ por um valor real tomado
de uma distribuição normal com média zero e variância pré-definida.
Já as mutações ontogenéticas alteram a matriz $\mathbf{B}$, afetando cada casela
da matriz com probabilidade $\mu_B$ por geração por casela.
Uma mutação na posição $ij$ altera o valor de $\mathbf{B}_{ij}$ de $0$ para $1$
ou vice-versa.
Como esses dois tipos de mutação impõem dinâmicas temporais em escalas
diferentes para os dois níveis de complexidade, nós testamos razões
variadas para $\mu$ e $\mu_B$.

A seleção nesse modelo toma a mesma forma que no caso anterior, expressa
na equação \ref{selecao}.
Novamente a seleção estabilizadora pode ser correlacionada ou não
correlacionada, dependendo da matriz $\pmb{\omega}$ e a seleção direcional é
aplicada utilizando um ótimo variável na superfície gaussiana.

\section{Parâmetros}\label{cap2:parametros}

Alguns parâmetros foram mantidos constantes em todas as simulações.
O valor da variância mutacional de todos os caracteres foi fixada em
$0.5$ no modelo com matriz $\mathbf{M}$ e $0.2$ no modelo com matriz
$\mathbf{B}$.
No caso do modelo com matriz $\mathbf{M}$, o valor da variância das
mutações nos alelos mutacionais foi de $0.05$.
A variância dos efeitos ambientais foi fixada em $0.4$ nas simulações com
matriz $M$ e $0.8$ nas simulações com matriz $\mathbf{B}$.
O valor da variância ambiental define a escala dos caracteres e é
importante na determinação de herdabilidade dos caracteres.
Todos esses parâmetros foram escolhidos de forma a manter a
herdabilidade dos caracteres por volta de $0.6$ (no regime de seleção
estabilizadora), um valor biologicamente plausível e capaz de responder
a seleção direcional de forma eficiente \citep{Cheverud1988}.
Escolhas iniciais foram baseadas nos valores utilizados em
\cite{Jones2003, Jones2004, Jones2007}.

A taxa de mutação nos alelos aditivos ($\mu$) foi mantida em $0.0005$ em
todas simulações.
Estimativas da taxa de mutação aditiva são relativamente
simples e dependem da força de seleção estabilizadora para cada
população e caráter \citep{Lynch1998}.
Nosso valor para $\mu$ está dentro dos valores esperados para aumento de
variância fenotípica causado por mutação \citep{Burger1994}.
Por outro lado, o valor de $\mu_B$ é mais difícil de ser estimado empiricamente.
A matriz $\mathbf{B}$ representa basicamente a influência de uma região
genômica na porção aditiva de um caráter fenotípico.
Alterações na relações entre genes e fenótipo podem ser reguladas de
diversas formas, como alterações nas relações epistáticas entre genes,
alterações nas pleiotropia ou mesmo ganho e perda de genes influenciando
características fenotípicas.
Todas essas interações são resumidas na matriz $\mathbf{B}$, e suas
alterações representadas pela taxa de mutação $\mu_B$.
O valor numérico de $\mu_B$ está relacionado, então, com a taxa de ganho
e perda de regiões genômicas que afetam os caracteres fenotípicos em
questão, os chamados loci de caráteres quantitativos (QTL).
Para estimar $\mu_B$, seria necessário acompanhar uma população durante
várias gerações, possivelmente com a aplicação de seleção direcional
para gerar mudanças observáveis em escalas de tempo curtas, medir
caracteres fenotípicos na população e sequenciar todos os indivíduos no
início e no fim do processo, afim de detectar ganho e perda de QTL
afetando os caracteres de interesse.
Aumento da eficiência de sequenciamento e técnicas de inferência de QTL
avançadas podem permitir esse tipo estimativa.

Nas simulações nós alteramos o tamanho populacional ($Ne$), o número de
caracteres ($p$), o número de alelos ($m$), a taxa de mutação nas caselas da
matriz $\mathbf{B}$ ($\mu_B$), e o tipo de seleção (estabilizadora e direcional).
Alteramos também a intensidade da seleção direcional.
Para isso, modificamos o quanto o pico adaptativo era alterado para cada
caráter a cada geração, de $0.01$ até $0.2$.
Esse deslocamento por caráter é chamado de $\Delta_S$ e equivale às
entradas do vetor de diferencial de seleção da equação \ref{landeZGS}.
A variância fenotípica das populações em equilíbrio mutação-seleção
direcional era por volta de $1.6$.
Então, nossa seleção mais intensa implicava um movimento de pico de
cerca de $0.125$ desvios padrões por geração por caráter ($\Delta_S=0.2$),
resultando num movimento total de cerca de 125 desvios padrões por caráter
após $10.000$ gerações de seleção direcional; enquanto a seleção mais
fraca é dada por movimento de $0.006$ desvios padrões por geração por caráter
($\Delta_S=0.01$), resultando num movimento total de cerca de 6 desvios
padrões ao final de $10.000$ gerações.

Na linguagem da equação de resposta à seleção (equação
\ref{landeZGBETA}), os valores de $\Delta_S$ equivalem às entradas do
vetor do diferencial de seleção $\mathbf{S}$ e podem ser usados para
calcular o valor do vetor do gradiente de seleção.
\cite{Kingsolver2001}, revisando a literatura de experimentos de
seleção, calculou uma distribuição para os valores de intensidades de
seleção na natureza, utilizando a norma das entradas do gradiente de seleção
($|\beta_i|$) como métrica.
\cite{Kingsolver2001} coloca os valores de
$|\beta_i|$ como variando entre zero e um, com uma mediana de $0.08$
para caracteres de história de vida e mediana de $0.17$ para
caracteres morfológicos.
O valor de $|\beta_i|$ típico varia ao longo das simulações, pois ele
depende da matriz de variância fenotípica $\mathbf{P}$.

\section{Estatísticas de Modularidade e Integração}

Quantificar a evolução das relações entre os caracteres quantificadas na
matriz de covariância é fundamental para a interpretação dos resultados
das simulações.
Podemos simplesmente inspecionar visualmente as matrizes, mas medidas
quantitativas são importantes quando o volume de dados se torna
suficientemente grande.
Para isso, vamos explorar algumas estatísticas descritivas já utilizadas em
estudos de biologia tradicionais e apresentar técnicas novas para a
quantificação de modularidade baseadas nas matrizes de correlação.

Quando conhecemos de antemão a estrutura modular apresentada na matriz
de correlação, podemos quantificar o nível de modularidade medindo
apenas a médias das correlações dentro de e entre módulos, quantidade
conhecida como razão das médias, ou AVG-Ratio do inglês {\it AVeraGe Ratio}.
Certamente essa medida é informativa em quantificar o quão evidentes são
os módulos variacionais expressos na população por quantificar a
diferença no nível de correlação dentro de e entre módulos.
Podemos também observar a evolução das médias das correlações dentro
de módulos (AVG$+$) e entre módulos (AVG$-$).

Contudo, essas medidas exigem conhecimento prévio da estrutura de
modularidade presente na população.
Esse certamente não é o caso quando amostrando uma população natural,
embora hipóteses a priori possam ser utilizadas quando temos conhecimento
sobre a função ou desenvolvimento dos caracteres em um grupo de
organismos \citep{Cheverud1985a, Marroig2001}.
Para sanar esse problema, propomos também uma estatística de
modularidade inspirada em técnicas de detecção de comunidades em redes
\citep{Newman2006,Newman2006a,Reichardt2006}.
O princípio dessa técnica é alocar cada caráter em um módulo de modo que
algum parâmetro de modularidade seja máximo.
Para isso, definimos a modularidade $L$ de uma matriz de correlação
$\mathbf{A}$
como sendo:

\begin{equation}
    L = \sum_{i \neq j} \left[ \mathbf{A}_{ij} - \frac{k_ik_j}{2m} \right] \delta(g_i, g_j)
\end{equation}

Os termos $g_i$ e $g_j$ representam a partição dos caracteres, ou seja, em
qual grupo os caracteres $i$ e $j$ se encontram.
A função $\delta(\cdot,\cdot)$ é a função delta de Kronecker, ou seja:

\begin{equation}
   \delta (x,y) = \left \{ 
      \begin{array}{rl}
          1 & \text{se } x = y\\
          0 & \text{se } x \neq y\\
      \end{array} \right.
\end{equation}

Portanto apenas caracteres no mesmo módulo contribuem para o valor de $L$.
Já os $k_i$ e $k_j$  representam o valor total de correlação atribuído a
cada caráter, ou, mais claramente, a soma da correlação de cada caráter com
todos os outros:

\begin{equation}
   k_i = \sum_{j \neq i} A_{ij}
\end{equation}

E $m$ representa a soma de todos os $k$ ($m=\sum_i k_i$).
O termo $\frac{k_ik_j}{2m}$ funciona como um tipo de expectativa nula
para a distribuição das correlações entre os caracteres $i$ e $j$ dado que
cada em deles possui, na matriz $\mathbf{A}$, um valor de correlação total
dado por $k_i$ e $k_j$.
Essa escolha para a expectativa nula aparece naturalmente quando
impomos que ela deva ser simétrica entre os caracteres e que dependa
unicamente de $k_i$ e $k_j$ \citep[Para detalhes veja][]{Newman2006a}.
Portanto, caracteres no mesmo módulo que possuam correlação maior que a
esperada ao acaso contribuem para aumentar a modularidade $L$, enquanto
caracteres no mesmo módulo com correlação abaixo da esperada ao acaso
contribuem para diminuir $L$.

Definida a função $L$ de modularidade, temos que encontrar a partição
dos caracteres (os valores de $g_i$) que maximizem a função $L$.
Isso é feito com a técnica de Monte Carlo utilizando um algoritmo
do tipo Metropolis-Hasting \citep{Metropolis1953}.
A partição que maximize $L$ é tomada como a estrutura de modularidade do
sistema e o valor máximo de $L$ como um índice de modularidade,
comparável ao AVG-Ratio.
Neste trabalho, pela estrutura de modularidade ser conhecida, o único propósito 
de usar essa técnica de detecção de módulos é {\it quantificar} a 
modularidade das matrizes sem utilizar o conhecimento prévio de sua
estrutura.
Em situações naturais, onde não conhecemos a estrutura de modularidade,
essa técnica poderia ser usada para inferir a estrutura de modularidade
utilizando apenas a matriz de correlação.

\newpage
\section{Resumo de Parâmetros}

Para facilitar a leitura do texto, apresentamos aqui um resumo dos
parâmetros relevantes aos modelos.

\begin{table}[htbp]
    \caption[Tabela de abreviações]{Tabela com símbolos e abreviações
    usadas nas simulações}
    \label{tab:exemplo}
    \vspace{1em}
    \centering
    \begin{tabular}{c c c}
        \toprule
        Simbolo    & Interpretação & Modelo\\
        \midrule
        $p$        & número de caracteres & $\mathbf{M}$ e $\mathbf{B}$\\
        $m$        & número de alelos aditivos & $\mathbf{M}$ e $\mathbf{B}$\\
        $Ne$       & tamanho populacional & $\mathbf{M}$ e $\mathbf{B}$   \\
        $\pmb{\omega}$   & matriz de seleção estabilizadora & $\mathbf{M}$ e $\mathbf{B}$\\
        $\mu$      & taxa de mutação por alelo aditivo por geração & $\mathbf{M}$ e $\mathbf{B}$\\
        $\mu_B$    & taxa de mutação por casela da matriz $\mathbf{B}$ & $\mathbf{B}$\\
        $\Delta_S$ & taxa de mudança do pico adaptativo & $\mathbf{M}$ e $\mathbf{B}$\\
                   & por geração de seleção direcional & \\
        $|\beta_i|$& valor do gradiente de seleção        &$\mathbf{M}$ e $\mathbf{B}$\\ 
                   &   por caráter por geração            &  \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
